李柱銘曾鈺成談法理依據一地兩檢引用20條非正解

李柱銘曾鈺成談法理依據
一地兩檢引用20條非正解

要聞

李柱銘（左）及曾鈺成昨在論壇討論一地兩檢法理依據。

【本報訊】律政司司長袁國強引用《基本法》20條，即特區可享中央政府授予「其他權力」，作為港府實施一地兩檢法理依據，但前基本法起草委員會委員李柱銘則反駁指，當日起草基本法時，認為20條可以令港府在行政、立法、司法以外，還可以享有中央授與「其他權力」，但現在卻被政府演繹成「畀啲權你放棄司法管轄權」，形容有關說法「大鑊」。

「變成畀權你放棄司法權」

「立言香港」與浸會大學學生會合辦「80年代精英回顧香港主權移交二十年：前世與今生」論壇，分別請來民主黨創黨主席李柱銘以及民建聯創黨主席曾鈺成等作講者。李柱銘在席間提到港府的一地兩檢方案，引用《基本法》20條作法理依據，李直言有關做法，比引用基本法158條以人大常委釋法推一地兩檢「仲大鑊」。
李柱銘解釋，當日起草《基本法》時，覺得20條「好正」，因特區擁有行政、立法、司法權外，還可在中央授權下，享有其他權力，但想不到今天卻被港府用來放棄司法管轄權，「𠵱家就大鑊，變成畀啲權你放棄司法管轄權」。
曾鈺成在論壇後被問到對一地兩檢方案看法時，未有正面回應是否符合《基本法》，不過他認同李柱銘所言，《基本法》20條的立法原意不是這樣引用在高鐵一地兩檢方案上。曾鈺成指：「如果話一地兩檢同20條關係，係授權特區政府放棄行使權力，唔可能係對基本法條文嘅正確理解，但提出20條嘅人士有冇其他解釋，咁就係另一個問題。」
至於政府理解是否有錯，曾鈺成稱尚未聽過有任何人對20條有新解釋，他不能斷章取義去評論任何官員的說法，認為可讓法律專家再進行討論。
曾鈺成又指現在有關一地兩檢爭議，已歸結到香港人不信中央政府及特區政府，「呢個問題對我嚟講係不存在，因為我對中央政府同特區政府係充份相信，我亦相信政府嘅講法」，至於法律爭議則各有不同意見。
■記者陳雪玲

相關新聞

反駁跨境執法論李慧琼：解放軍已長駐

要聞 4小時前

長途目的地15變10 搭高鐵要轉車議員指削競爭力

要聞 4小時前

李柱銘（左）及曾鈺成昨在論壇討論一地兩檢法理依據。

成日覺得兩條友好似樣

政棍黎講，呢2條友係有智慧既

新個批政棍蠢到